**陳智思**（**** / ****，，
，），[天主教徒](../Page/天主教徒.md "wikilink")，生於[香港](../Page/香港.md "wikilink")，籍貫[廣東](../Page/廣東.md "wikilink")[潮陽](../Page/潮陽.md "wikilink")，[泰國](../Page/泰國.md "wikilink")[華僑](../Page/華僑.md "wikilink")[陳有慶之次子](../Page/陳有慶.md "wikilink")，[商人](../Page/商人.md "wikilink")，[亞洲金融集團和](../Page/亞洲金融集團.md "wikilink")[亞洲保險有限公司總裁](../Page/亞洲保險.md "wikilink")。陳智思於2008年1月當選為第十一屆[港區全國人大代表](../Page/港區全國人大代表.md "wikilink")，之後亦當選第十二屆和第十三屆。陳亦在香港擔任其他公共職務，包括[行政會議召集人](../Page/香港特別行政區行政會議.md "wikilink")\[1\]、[降低食物中鹽和糖委員會主席](../Page/降低食物中鹽和糖委員會.md "wikilink")\[2\]、[司法人員薪俸及服務條件常務委員會主席](../Page/司法人員薪俸及服務條件常務委員會.md "wikilink")\[3\]、[活化歷史建築諮詢委員會主席](../Page/活化歷史建築諮詢委員會.md "wikilink")\[4\]、[香港校董學會理事會榮譽會長](../Page/香港校董學會理事會.md "wikilink")\[5\]和[香港社會服務聯會主席](../Page/香港社會服務聯會.md "wikilink")\[6\]等等。

陳智思於2017年7月就任[行政會議召集人](../Page/香港行政會議.md "wikilink")。

## 生平

陳智思在1977年畢業於[聖若瑟小學](../Page/聖若瑟小學.md "wikilink")，後在其時為第四組別（Band
4）的[玫瑰崗學校就讀中一至中三年級](../Page/玫瑰崗學校.md "wikilink")。於1980年到美國升學。其後畢業於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州的波莫納學院](../Page/加州.md "wikilink")（Pomona
College）藝術系，兼修[經濟學等](../Page/經濟學.md "wikilink")。[陳弼臣家族成員](../Page/陳弼臣.md "wikilink")，泰國[盤谷銀行是其祖業](../Page/盤谷銀行.md "wikilink")。他是[香港行政會議成員](../Page/香港行政會議.md "wikilink")、
前[香港立法會議員](../Page/香港立法會.md "wikilink")，立法會「[泛聯盟](../Page/泛聯盟.md "wikilink")」前成員之一。1998年，他循立法會[保險界功能組別晉身立法會](../Page/保險.md "wikilink")，2004年獲委任成為行政會議成員，直至2009年離任。陳智思在2009至2012年擔任[古物諮詢委員會主席](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")。由於古諮會[討論政府總部西座評級引發爭議](../Page/政府山保育爭議事件.md "wikilink")，其後陳智思與[林筱魯一同辭職](../Page/林筱魯.md "wikilink")，不過在2013年林筱魯重返古諮會擔任主席。\[7\]

陳智思當年出售[亞洲商業銀行予](../Page/亞洲商業銀行.md "wikilink")[大眾銀行](../Page/大眾銀行.md "wikilink")，只保留保險業務。他把套現的資金拿來發展泰國[康民醫院](../Page/康民醫院.md "wikilink")，該所外形像五星級酒店、被譽為「泰國[養和醫院](../Page/養和醫院.md "wikilink")」。陳智思表示，家族在八十年代已涉獵醫院生意，「當年我的姑丈是醫生，向阿爺提議搞私家醫院，結果管理不善年年蝕錢，後來姑姐姑丈離婚，交由五叔接管。」由於泰銖暴跌，令其收費變得低廉，引來了大量海外客人。今日醫院坐擁100萬客戶，當中包括多名香港富豪。康民醫院亦想衝出海外，陳智思原本看中[黃竹坑的醫院地皮](../Page/黃竹坑.md "wikilink")，最後因為條件苛刻而沒去馬，陳說康民醫院仍會找機會進軍香港。\[8\]

## 教育

陳智思辦了一間私校，該校他兩名兒子曾就讀，也收錄一些home
school的學生，採用全英語教學，普通話教中文，課本是簡體字。教學理念比較創新。\[9\]

## 家庭狀況

陳已婚，太太楊碧鈴，有兩名兒子。

## 公職

1998至2008年間，他是代表保險界的立法會議員。
2004年10月至2009年1月，陳智思被委任為行政會議非官守成員，進入香港最高決策機構。2012年7月，陳再獲任為行政會議非官守成員；2017年7月更任為行政會議非官守成員召集人。\[10\]

## 立法會投票記錄

[Legco.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Legco.svg "fig:Legco.svg")

  - 1998年9月9日：贊成《1998年假期（修訂）條例草案》包含廢除[香港重光紀念日公眾假期](../Page/:香港重光紀念日#%E6%AD%B7%E5%8F%B2.md "wikilink")
    \[11\]
  - 1999年12月2日：贊成《提供巿政服務（重組）條例草案》廢除[市政局和](../Page/市政局_\(香港\).md "wikilink")[區域市政局](../Page/區域市政局.md "wikilink")\[12\]
  - 2007年6月6日：贊成《兩鐵合併條例草案》\[13\]包含
    ([可加可減機制](../Page/:可加可減機制#%E9%A6%99%E6%B8%AF%E9%90%B5%E8%B7%AF%EF%BC%88%E6%B8%AF%E9%90%B5%EF%BC%89%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%8A%A0%E5%8F%AF%E6%B8%9B%E6%A9%9F%E5%88%B6.md "wikilink"))\[14\]
  - 2007年6月13日：贊成《2007年房屋（修訂）條例草案》\[15\]包含([可加可減機制](../Page/:可加可減機制#%E5%85%AC%E5%B1%8B%E7%A7%9F%E9%87%91%E7%9A%84%E5%8F%AF%E5%8A%A0%E5%8F%AF%E6%B8%9B%E6%A9%9F%E5%88%B6.md "wikilink"))\[16\]

## 榮譽

  - [香港十大傑出青年](../Page/香港十大傑出青年.md "wikilink")（1999年）
  - 非官守[太平紳士](../Page/太平紳士.md "wikilink")（2002年）
  - 泰國[王冠指揮官勳章](../Page/騎士大綬勳章.md "wikilink")（三等）（2004年）
  - [金紫荊星章](../Page/金紫荊星章.md "wikilink")（2006年）
  - [香港城市大學榮譽社會科學博士](../Page/香港城市大學.md "wikilink")（2015年）\[17\]
  - [嶺南大學榮譽人文學博士](../Page/嶺南大學_\(香港\).md "wikilink")（2015年）\[18\]

## 電視節目

  - 2009年：[志雲飯局](../Page/志雲飯局.md "wikilink") 嘉賓

## 參考文獻

<references/>

## 外部連結

  - [陳智思官方網站](http://www.bernardchan.com/)
  - [香港立法會：陳智思議員](https://web.archive.org/web/20060501090916/http://legco.gov.hk/yr98-99/chinese/members/cccc.htm)
  - [緣係香港，陳智思的金融家族傳奇](http://www.huaxia.com/sw/szjy/2005/00303080.html)
  - [陳智思贊成--\>又名:(解散兩個民選市政局草案),《提供市政服務（重組）條例草案》投票記錄在
    P.176頁](../Page/:市政局_\(香港\)#.E8.A7.A3.E6.95.A3.E5.85.A9.E5.80.8B.E6.B0.91.E9.81.B8.E5.B8.82.E6.94.BF.E5.B1.80.E7.9A.84.E7.AB.8B.E6.B3.95.E6.9C.83.E8.AD.B0.E5.93.A1.E5.92.8C.E6.94.BF.E9.BB.A8.md "wikilink")

[Category:潮阳人](../Category/潮阳人.md "wikilink")
[Category:泰國潮汕人](../Category/泰國潮汕人.md "wikilink")
[C](../Category/泰國華人.md "wikilink") [C](../Category/香港商人.md "wikilink")
[C](../Category/前香港泛聯盟成員.md "wikilink")
[C](../Category/前香港立法會議員.md "wikilink")
[Category:第十一屆港區全國人大代表](../Category/第十一屆港區全國人大代表.md "wikilink")
[Category:陳弼臣家族](../Category/陳弼臣家族.md "wikilink")
[Category:第十二屆港區全國人大代表](../Category/第十二屆港區全國人大代表.md "wikilink")
[Category:第十三屆港區全國人大代表](../Category/第十三屆港區全國人大代表.md "wikilink")
[Category:香港建制派人士](../Category/香港建制派人士.md "wikilink")
[Category:香港十大傑出青年](../Category/香港十大傑出青年.md "wikilink")
[Category:陳姓](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:华润人物](../Category/华润人物.md "wikilink")
[Category:商人出身的政治人物](../Category/商人出身的政治人物.md "wikilink")
[Category:放棄美國國籍人士](../Category/放棄美國國籍人士.md "wikilink")
[Category:香港城市大學榮譽博士](../Category/香港城市大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:香港保險界人士](../Category/香港保險界人士.md "wikilink")
[Category:香港嶺南大學榮譽博士](../Category/香港嶺南大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:波莫納學院校友](../Category/波莫納學院校友.md "wikilink")
[Category:聖若瑟小學校友](../Category/聖若瑟小學校友.md "wikilink")
[Category:玫瑰崗學校校友](../Category/玫瑰崗學校校友.md "wikilink")

1.  [香港行政會議成員名單－陳智思議員,GBS,JP](http://www.ceo.gov.hk/exco/chi/bernardchan.html)
2.  [政府成立委員會推動降低食物中鹽和糖工作](http://www.info.gov.hk/gia/general/201503/13/P201503130743.htm)
3.  [司法人員薪俸及服務條件常務委員會](http://www.jsscs.gov.hk/ch/member/member.htm#jscs)
4.  [活化歷史建築諮詢委員會](https://www.heritage.gov.hk/tc/advisory/membership.htm)
5.  [香港校董學會理事會](http://www.hkasm.hk/about-the-hong-kong-academy-of-school-manager-introduction/the-hong-kong-academy-of-school-manager-introduction-structure.html)
6.  [香港社會服務聯會](http://www.hkcss.org.hk/c/fc_detail1.asp?fc_id=19)
7.
8.
9.
10. 陳智思 個人履歷 <http://www.bernardchan.com/1/hk/profile.php>
11.
12.
13.
14. 2006 年 7 月 27 日《兩鐵合併條例草案》委員會
    <https://www.legco.gov.hk/yr05-06/chinese/bc/bc03/general/bc03.htm>
15.
16. 2007 年 2 月 9 日《2007年房屋(修訂)條例草案》委員會
    <https://www.legco.gov.hk/yr06-07/chinese/bc/bc01/general/bc01.htm>
17.
18.